\section{Ereignis - Zustandsänderung}
\label{sec:theory-event}

Ein Ereignis in einem thermodynamischen System ist eine zeitlich und räumlich lokalisierte Zustandsänderung, die durch spezifische physikalische Prozesse ausgelöst wird. Es lassen sich somit drei zeitliche Regionen definieren: der Zustand vor dem Ereignis, das Ereignis selbst und der Zustand nach dem Ereignis. Bei einer lokalisierten transienten Störung kehrt das System in seinen Ausgangszustand zurück, während bei einer permanenten Zustandsänderung, wie etwa einem Phasenübergang, das System in einen qualitativ neuen Zustand übergeht.

\subsection{Thermodynamisches Gleichgewicht}
Ein System befindet sich im thermodynamischen Gleichgewicht, wenn keine makroskopische Nettoänderung in Größen wie Druck, Temperatur oder Teilchendichte mehr auftritt. Ein solches System bleibt in diesem konstanten Zustand, solange, bis eine thermodynamische Operation von außen auf das System angewandt wird, z. B. durch das Heizen einer Seite einer Box, die hier das System darstellt. Das so entstehende Potenzial (ein Temperaturgradient) stellt eine Auslenkung vom vorherigen thermodynamischen Gleichgewicht dar. Da alle Systeme nach dem zweiten Hauptsatz der Thermodynamik ein thermodynamisches Gleichgewicht anstreben, treten nun makroskopische Austauschprozesse auf, die diese Potenziale wieder minimieren und so erneut ein Gleichgewicht bilden.
Wichtig ist die Unterscheidung zwischen lokalem und globalem Gleichgewicht. Ein System kann sich global im Nichtgleichgewicht befinden, während lokal quasistationäre Zustände existieren. Diese lokalen Gleichgewichte ermöglichen die Beschreibung von Ereignissen als Störungen eines metastabilen Zustands. In Plasmen können solche lokalen thermodynamischen Gleichgewichte existieren. \cite{Lieberman2005}

\subsection{Zustandsänderung}
Die Stabilität eines thermodynamischen Gleichgewichts wird durch die Potentiallandschaft des Systems bestimmt. Kleine Fluktuationen um einen stabilen Zustand klingen exponentiell ab, ein Überschreiten einer kritischen Schwelle führt jedoch zu einer qualitativen Änderung des Systems. Diese Schwelle kann durch verschiedene Parameter definiert werden, wie das chemische Potenzial, das elektrische Feld, die Temperatur oder den Druck.

Transiente Ereignisse sind charakterisiert durch eine temporäre Auslenkung aus dem Gleichgewicht mit anschließender Relaxation in den Ausgangszustand. Die Zeitskala dieser Relaxation wird durch die auftretenden dominanten Dissipationsmechanismen bestimmt. Permanente Zustandsänderungen führen im Gegensatz dazu zu einem neuen stabilen Gleichgewicht. Das Verhältnis aus der freigesetzten Energie und der Dissipationskapazität der Umgebung charakterisiert die Unterscheidung dieser beiden Prozesse. Im Kontext von elektrischen Entladungen tritt ein solcher Unterschied zwischen einer sich selbst löschenden Teilentladung und einem sich selbst erhaltenden Durchbruch auf.

\subsection{Ereignisdynamik}
Die zeitliche Evolution eines Ereignisses lässt sich in drei charakteristische Phasen unterteilen: die Initiierung, die Propagation und die Relaxation. In der Initiierungsphase überschreitet eine lokale Fluktuation des Systems eine kritische Schwelle; dies führt zu einer positven Rückkopplung. Die Propagationsphase zeichnet sich durch eine nichtlineare Dynamik aus, die zur Verstärkung und Ausbreitung der anfänglich kleinen Störung führt.

In der räumlich-zeitlichen Ausbreitung konkurrieren die treibenden und dämpfenden Mechanismen. Die Ausbreitungsgeschwindigkeit hängt von den relevanten Transportkoeffizienten ab. Die Diffusion führt zu einer \(\sqrt{t}\) - Skalierung der Ausbreitung, während konvektive oder wellenartige Ausbreitung zu einer linearen Zeitabhängigkeit führt. Im Kontext von ionisierten Gasen wirken sowohl Diffusionsprozesse als auch Driftbewegungen im elektrischen Feld. \cite{Crank}

Die Relaxationsphase beginnt, wenn die treibende Kraft erschöpft ist oder durch negative Rückkopplungsmechanismen kompensiert wird. Die charakteristische Relaxationszeit \(\tau\) bestimmt, ob aufeinanderfolgende Ereignisse als unabhängig betrachtet werden können oder ob das letzte Ereignis das jetzige beeinflusst.

\subsection{Kritikalität - Kippunkte}
\label{sec:critpoint}
Kritische Punkte sind besondere Zustände, an denen ein System zwischen zwei grundlegend verschiedenen Verhaltensweisen wechseln kann. An diesen Punkten reagieren Systeme extrem empfindlich auf kleinste Störungen. Diese erhöhte Empfindlichkeit des Systems zeigt sich mathematisch durch divergierende Korrelationslängen und Potenzgesetze, die universell in verschiedensten Systemen auftreten.

Ein Phänomen ist die selbstorganisierte Kritikalität. Hierbei entwickelt sich ein System selbst in einen kritischen Zustand, ohne dass äußere Parameter präzise eingestellt werden müssen. Im Kontext der elektrischen Entladungen folgt eine Elektronenlawine dieser Struktur. Ein Starterelektron initiiert einen solchen Lawinenprozess, der einem Potenzgesetz der Form \(P(s) \sim s^{-\alpha}\) folgt; hier ist s die Anzahl der erzeugten Ladungsträger.

Kippunkte sind eine spezielle Art kritischer Übergänge. Sie führen zu abrupten Systemänderungen. Das System befindet sich in einem scheinbar stabilen Zustand, bis eine kritische Schwelle überschritten wird und sich eine Kettenreaktion bildet, wie auch bei einer elektrischen Entladung.

Solche Kippunkte kündigen sich durch charakteristische Warnsignale an. Das System braucht länger, um nach Störungen ins Gleichgewicht zurückzukehren (critical slowing down); die Schwankungen werden größer und bleiben länger bestehen. Diese Signale ermöglichen prinzipiell eine Vorhersage bevorstehender Übergänge. \cite{Scheffer2009}
