\subsection{Ionisationsmechanismen}
Ein Gasteilchen kann durch verschiedene Mechanismen ionisiert werden, bei allen diesen Mechanismen interagiert das zu ionisierende Teilchen mit mindestens einem weiteren Teilchen, das die notwendige Energie zur Verfügung stellt um das Elektron aus der Hülle des Atoms zu heben. Die dazu notwendige Energie ist die Ionisationsenergie \(E_i\), die als die Differenz der Energie des ionisierten und des neutralen Atoms definiert ist \eqref{eq:energy-ion}. Für Wasserstoff beträgt die Ionisationsenergie \(\SI{13,6}{\electronvolt}\), entsprechend der Rydbergkonstante.

\begin{equation}
    E_{i} = E^{*} - E
    \label{eq:energy-ion}
\end{equation}

\subsubsection{Elektron-Stoßionisation}
Ein durch ein elektrisches Feld beschleunigtes Elektron kann in einem unelastischen Stoß ein Quantum seiner Energie auf ein Atom übertragen. Wenn diese Energie größer als die Ionisationsenergie ist, dann kann das Elektron das Atom ionisieren. Dieser Prozess kann auch stufenweise geschehen, d.h. das erste Elektron regt das Atom an und hebt ein Elektron in einen Zustand höherer Energie und das zweite stellt nun die restliche Energie zur Verfügung um das Atom zu ionisieren. Dieser Prozess der Ionisation lässt sich über den Ionisations-Wirkungsquerschnitt \(\sigma_{ion}\) der Atome und der Dichte \(n\) der Atome quantifizieren. Das Produkt aus diesen beiden Größen heißt Koeffizient der Entladung bzw. erster Townsend-Koeffizient dieser ist in \eqref{eq:townsedfirst} dargestellt.
\begin{equation}
    \alpha = \sigma_{ion} n
    \label{eq:townsedfirst}
\end{equation}
Der inverse Wert des Koeffizienten der Entladung ist die mittlere freie Weglänge \(\lambda_{ion}\), die Strecke die ein Elektron zurücklegen kann bevor es ein Atom ionisiert. In \eqref{eq:middelwaylen} ist diese Größe dargestellt.

\begin{equation}
    \lambda_{ion} = \frac{1}{\alpha} = \frac{1}{\sigma_{ion} n}
    \label{eq:middelwaylen}
\end{equation}
Die Wahrscheinlichkeit das es zur Ionisation kommt lässt sich bestimmen wenn der totale Wirkungsquerschnitt \(\sigma\) bekannt ist.
\begin{equation}
    P_{ion} = \frac{\sigma_{ion}}{\sigma}
    \label{eq:ionizationprop}
\end{equation}
Somit entspricht die Ionisationswahrscheinlichkeit dem Quotienten aus dem Ionizationsquerschnitt und dem totalen Wirkungsquerschnitt. Die Ionisationskonstante lässt sich über die folgende Formel bestimmen:
\begin{equation}
    \frac{\alpha}{p} = A e^{-\frac{B}{\frac{E}{p}}}
    \label{eq:ionconst}
\end{equation}
Hierbei ist \(p\) der Druck, \(E\) das elektrische Feld und \(A\) und \(B\) Konstanten, die von dem verwendeten Gas abhängen. \cite{cooray2014}

\subsubsection{Photoionisation}
Auch Photonen können die notwendige Energie auf ein Atom übertragen um dieses in einen Zustand höherer Energie zu überführen. Wenn diese Energie \(E_{p} = \mathrm{h}f\) größer als die Ionisationsenergie des Atoms \(E_{ion}\) ist, dann kommt es zur Ionisation. Hierbei ist \(\mathrm{h}\) die Plankkonstante und \(f\) die Frequenz des Photons. Die kinetische Energie des Elektrons ist somit:
\begin{equation}
    E_{e} = \mathrm{h}f - E_{ion}
    \label{eq:photoenergyion}
\end{equation}
Wenn die Energie geringer als die Ionisationsenergie ist, dann kann jedoch das Atom angeregt werden und ein Elektron in einen Zustand höherer Energie versetzt werden, so dass ein weiteres Photon die nun verringerete Ionisationsenergie aufbringen kann, um das Atom nun zu ionisieren. Dies ist die Mehrphotonionisation, wobei die Wahrscheinlichkeit etwa mit \(I^n\) skaliert, wenn \(n\) Photonen absorbiert werden.
\cite{kuffel2000}

\subsubsection{Thermische Ionisation}
\label{sec:thermion}
Ein Gas mit steigender Temperatur entspricht auch einer steigenden kinetischen Energie der Teilchen. Die Geschwindigkeit der Atome in einem Gas wird durch die Maxwell-Boltzmann-Verteilung beschrieben, sie folgt also einer statistischen Verteilung, somit gibt es Ausreißer in diesem System die schon früher eine so hohe kinetische Energie besitzen so dass es zu Kollisionen mit genügender Energie kommt um Atome zu ionisieren. Sobald es zu Ionisationen kommt gibt es mehrere Prozesse die dafür verantwortlich sind. Die Kollision von neutralen Atomen mit anderen neutralen Atomen. Die Kollisionen von thermischen Ionen mit neutralen Atomen. Die Kollision von Elektronen mit neutralen Atomen, hierbei wurden die Elektronen durch die oberen Ionisationsmechanismen erzeugt, also Elektron-Stoßionisation. Mit der Annahme, dass alle diese Teilchen und Prozesse im thermischen Gleichgewicht miteinander stehen, lässt sich die Boltzmann-Verteilung auf die verschiedenen Teilchen einzeln anwenden. Damit lässt sich die Saha-Gleichung formulieren:
\begin{equation}
    \frac{\beta^2}{1 - \beta^2} = \frac{2,4 \cdot 10^{-4}}{p}T^{2,5}e^{\frac{-E_{ion}}{kT}}
    \label{eq:saha}
\end{equation}
Hierbei ist \(\beta = \frac{n_i}{n}\) das Verhältnis aus der Anzahl an ionisierten Teilchen \(n_i\) und der totalen Anzahl an Teilchen. Die Sahagleichung zeigt, dass die thermische Ionisation in Luft erst ab ca. \(\SI{4000}{\kelvin}\) eine Rolle spielt. \cite{kuffel2000}

\subsubsection{Ionstoß Ionisation}
Auch geladene Teilchen neben Elektronen, also Ionen werden in einem elektrischen Feld beschleunigt und gewinnen so kinetische Energie. Ein Stoß zwischen einem Ion mit genügender kinetischer Energie und einem neutralen Atom kann ebenfalls zu einer Ionisation führen. Es wird jedoch im Vergleich zum Elektron eine höhere Energie benötig, da der Übertrag der Energie wegen der schweren Masse weniger effizient ist, imgegensatz zum Elektronstoß wo nur ca. die Ionisationsenergie benötigt wird. Dies führt zu einer mehr als 2 mal höheren benötigten Energie des Ions.

